\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

		\text{ Aritektura sustava sastoji se od:}
	\begin{itemize}
		\item 	\text{ Aplikacije }
		\item 	\text{ Poslužitelja }
		\item 	\text{ Baze podataka }		
	\end{itemize}

		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.75]{Arhitektura sustava.png}
			\caption{Arhitektura sustava}
		\end{figure}
		
		{Poslužitelj omogućuje komunikaciju klijenta s aplikacijom. Komunikacija se odvija preko HTTP protokola. On ujedno radi i obradu zahtjeva između  dva korisnika ili obrade zahtjeva samoga korisnika. \newline JavaSpringBoot tehnologija obrađuje zahtjeve i komunicira sa bazom podataka. Unity i .Net omogućuju komunikaciju klijenta s poslužiteljem koja je zaslužna za User Interface. \newline Odabrano razvojno okruženje za \textbf{Frontend} je Unity, a za \textbf{Backend} IntelliJ. Unity je program koji nudi lako i intuitivno oblikovanje korisnikovog okruženja. Odabrali smo ga jer nudi mogućnost prilagodljivosti svim mobilnim okruženjima (prilagodljive su sve rezolucije uređaja). Također. to je besplatan program što je isto tako bio važan parametar pri odabiru programa za Frontend. Program IntelliJ odabrali smo iz sličnih razloga. On je besplatan, jednostavan za korištenje te nudi jako dobar alat za otklanjanje pogrešaka. IntelliJ ima bolji User Interface od sličnih programa te ima bolje postavke pri pisanju Propertiesa i sličnih datoteka. \newline Korišteni programski i skriptni jezici su:}
		\begin{itemize}
			\item C\#
			\item Java
			\item SQL
		\end{itemize}
		
		{Dokumentacija programske podrške pisana je u okruženju TeXstudio. \newline Arhitektura sustava se temelji na \textbf{objektno orijentiranom konceptu}. \newline Komunikacija između frontend i backend obavlja se putem HTTP protokola. Server je ostvaren preko Heroku koji je javno dostupan i free ostvarenje servera za aplikaciju.}

				
		\section{Baza podataka}
			
		{Baza podataka je implementirana kroz PostgreSql te će se sastojati od idućih entiteta: Korisnik,Rola,Kolekcija,Karta,Raritet,Lokacija,Kontinent,Država,Grad,Tip,Status te Borba. Oznaka Pk je Primary Key dok je oznaka Fk Foreign key.
		}
		
			\subsection{Opis tablica}
			

				\textbf{Korisnik}{-Ovaj entitet prikazuje korinika te ima sve atribute koji su potrebni za opis korisnika.Ti atributi su IDKorisnika, Korisničko ime, UrlFotografije, Email, ELO, Password, RoleID}
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}IDKorisnika(Pk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za nekog korisnika	\\ \hline
					korisnickoIme	& TEXT &  Ime koje će korisnik koristiti za ulogiravanje te će ono biti prikazano drugim igračima	\\ \hline 
					email & TEXT &  E-Mail adresa korisnika  \\ \hline 
					urlFotografije & Bytea	&  Slika koju korisnik žeali postaviti za sliku profila		\\ \hline 
					ELO	& INT &  Rank na tablici igrača	\\ \hline 
					password	& VARCHAR &  Lozinka igrača	\\ \hline 
					verified	& BOOLEAN &  Je li korisnik verificiran	\\ \hline 
					banned	& BOOLEAN &  Ima li korisnik ima zabranu pristupa	\\ \hline 
					exparation	& TIMESTAMP &  Ako igrač ima zabranu pristupa do kada ona traje	\\ \hline 
					IBAN	& TEXT &  IBAN kartografa	\\ \hline 
					slikaOsobne	& bytea &  Slika osobne iskaznice za kartografa	\\ \hline 
					IDUloge(Fk)	& BIGINT &  Strani ključ koji označava rolu(administrator,kartograf ili igrač) korisnika	\\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			\textbf{Uloge}{-Entitet u kojem se nalaze sve moguće role koje korisnik može imati }
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Uloga}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}IDUloge(Pk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za rolu	\\ \hline
				imeRole	& VARCHAR &  Administrator, kartograf ili igrač	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
			\textbf{Kolekcija}{-Entitet u kojem se nalaze parovi korisnikID i KartaID te označava da korisnik ima kartu u svojoj kolekciji }
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kolekcija}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}IDKorisnika(Fk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za korisnika	\\ \hline
				IDKarte(Fk)	& BIGINT &  Jedinstveni indentifikator za kartu	\\ \hline
				trenutniMultiplier	& DOUBLE PRECISION &  Trenutna jačina karte za korisnika	\\ \hline  
				
			\end{longtabu}
			\textbf{Karta}{-Entitet u kojem se nalaze sve informacije vezane za izgled karte }
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Karta}}	 \\[3pt] \hline
				\endfirsthead
				\hline 
				\endlastfoot
				
				\cellcolor{LightGreen}IDKarte(Pk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za kartu	\\ \hline
				imeKarte	& VARCHAR &  Naziv lokacije koju karta predstavlja	\\ \hline 
				IDRariteta(Fk)	& BIGINT & Strani ključ koji predstavlja raritet karte	\\ \hline 
				
			\end{longtabu}
			\textbf{Raritet}{-Entitet u kojem se nalaze svi mogući rariteti karata }
		\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
			
			\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Raritet}}	 \\[3pt] \hline
			\endfirsthead
			\hline 
			\endlastfoot
			
			\cellcolor{LightGreen}IDRariteta(Pk)	& BIGINT & Strani ključ koji predstavlja raritet karte	\\ \hline
			nazivRariteta	& VARCHAR & Naziv rariteta	\\ \hline
			multiplier	& DOUBLE PRECISION &  Jačina karte tog rariteta	\\ \hline   
			
		\end{longtabu}
		\textbf{Lokacija}{-Slabi entitet u kojem se nalaze sve dodatne informacije asocirane uz lokaciju. }
	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[5, l]|X[20, l]|}
		
		\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Lokacija}}	 \\[3pt] \hline
		\endfirsthead
		\hline 
		\endlastfoot
		
		\cellcolor{LightGreen}IDKarte(Fk/Pk)	& BIGINT & Jedinstveni identifikator karte koja predstavlja tu lokaciju	\\ \hline
		geocordlng	& DOUBLE PRECISION & Geografska dužina	\\ \hline
		geocordlat	& DOUBLE PRECISION & Geografska širina	\\ \hline
		radijus	& DOUBLE PRECISION &radijus u kojem se može dobiti karta	\\ \hline
		opisLokacije	& Varchar & Kratki opis lokacije	\\ \hline
		brojPosjeta	& BIGINT & Broj ljudi koji je sakupio kartu lokacije	\\ \hline
		urlFotografije	& BYTEA & Lokalni Url fotografije lokacije	\\ \hline 
		IDKontinenta(Fk)	& BIGINT & Strani ključ identifikator kontineta na kojem se nalazi lokacija 	\\ \hline
		IDDrzave(Fk)	& BIGINT & Strani ključ identifikator države u kojoj se nalazi lokacija 	\\ \hline
		IDgrada(Fk)	& BIGINT & Strani ključ identifikator grada u kojem se nalazi lokacija 	\\ \hline
		IDTipa(Fk)	& BIGINT & Strani ključ identifikator lokacije(npr. vrh,jezero,...)	\\ \hline	
		IDStatusa(Fk)	& BIGINT & Strani ključ identifikator statusa	\\ \hline		
	\end{longtabu}
	\textbf{Borba}{-Entitet u kojem se nalaze rezultati svih borbi}
\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Borba}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}IDBorbe(Pk)	& BIGINT & Identifikator odigrane borbe	\\ \hline
	pobjednik	& BIGINT & KorisnikID korisnika koji je pobijedio	\\ \hline 
	dobiveniElo	& INT & Broj ELO bodova koji su dodijeljeni korisniku	\\ \hline 
	IDKorisnika(Fk)	& BIGINT & Identifikator prvog igrača	\\ \hline
	DrugiIgrač(Fk)	& BIGINT & Identifikator drugog igrača	\\ \hline
	
	
\end{longtabu}
	\textbf{Kontinent}{-Entitet u kojem se nalaze imena svih kontinenata }

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Kontinent}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}IDKontinenta(Pk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za neki kontinent	\\ \hline
	imeKontinent	& VARCHAR &  Puno ime kontinenta	\\ \hline 
	
\end{longtabu}
\textbf{Drzava}{-Entitet u kojem se nalaze imena svih država }

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Država}}	 \\[3pt] \hline
\endfirsthead
\hline 
\endlastfoot

\cellcolor{LightGreen}IDDrzave(Pk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za neku državu	\\ \hline
imeDržave	& VARCHAR &  Puno ime države	\\ \hline 

\end{longtabu}
\textbf{Grad}{-Entitet u kojem se nalaze imena svih Gradova }

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Grad}}	 \\[3pt] \hline
\endfirsthead
\hline 
\endlastfoot

\cellcolor{LightGreen}IDGrada(Pk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za neki Grad	\\ \hline
imeGrada	& VARCHAR &  Puno ime Grada	\\ \hline 

\end{longtabu}
\textbf{Tip}{-Entitet u kojem se nalaze imena svih tipova lokacija }

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}

\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tip}}	 \\[3pt] \hline
\endfirsthead
\hline 
\endlastfoot

\cellcolor{LightGreen}IDTipa(Pk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za neki tip lokacije	\\ \hline
imeTipa	& VARCHAR &  Puno ime tipa lokacije	\\ \hline 

\end{longtabu}
\textbf{Status}{-Entitet u kojem se nalaze imena svih tipovaStatusa }

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Status}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\cellcolor{LightGreen}IDStatusa(Pk) & BIGINT	&  	Jedinstveni indentifikator za neki tip statusa	\\ \hline
	imeStatusa	& VARCHAR &  Puno ime tipa statusa	\\ \hline 
	
\end{longtabu}

			\subsection{Dijagram baze podataka}
			 \includegraphics[scale=0.70] {DijagramBazePodataka.png}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			{Na slici 4.2 prikazani su razredi i njihove funkcije u frontend dijelu te ovisnosti klasa. Unutar njega neke od klasa služe za validaciju tekstova, hashiranje lozinke korisnika i unos njegovih podataka. Ovisno o klijentu koji se prijavi poput kartografa i administratora, omogućuje se korištenje drugih klasa. }\\
			
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.17]{Package_domain.png}
				\caption{Dijagram razreda - frontend }
			\end{figure}
		
			\clearpage
			
			
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.22]{Package_controller.png}
				\caption{Dijagram razreda - kontroleri}
			\end{figure}
		
		
			{Slika 4.3 prikazuje Controller razrede koji manipuliraju s DTO(Data transfer object), koji vraćaju JSON datoteke s HTML status kodom. Razredi omogućuju prijavu, registraciju i odjavu korisnika.} 
			\clearpage
			
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.37]{Package_repository.png}
				\caption{Dijagram razreda - odnos klasa iz baze podataka }
			\end{figure}
		
			{Slika 4.4 prikazuje bazu podataka unutar backend dijela te odnos tih klasa. Slika 4.5 prikazuje JSON pakete koji će biti poslani u body dijelu zahtjeva za registraciju, prijavu i odjavu igrača ili kartografa. \newline Slika 4.6 prikazuje servise koji komuniciraju sa bazom podataka osim komponente SlanjeEmailaService koja služi za slanje emaila novo registriranog korisnika.}\\
			\clearpage
		
		
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.15]{Package_dto.png}
				\caption{Dijagram razreda - JSON paketi }
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[scale = 0.25]{Package_service.png}
				\caption{Dijagram razreda - servisi }
			\end{figure}

			\clearpage
			
			
			
			\eject
		\newpage
	\section{Dijagram stanja}
			
			{Dijagram stanja služi za opis diskretnih stanja sustava i prijelaza izmedu tih stanja koji su poticani vanjskim dogadajima. Na slici 4.7 je prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon prijave u sustav, korisniku se prikazuje početna stranica na kojoj je vidljiva mapa. Klikom na Moj profil, korisnik može vidjeti svoje podatke, statistiku i ranking. Klikom na  Moje karte, korisnik može pregledati svoje karte. Druge korisnike i njihove podatke može vidjeti preko Liste korisnika te Liste igrača, s time da lista igrača prikazuje aktivne igrače u krugu od 50 km koje može izazvati na borbu. Ako izazove nekog igrača na borbu, a on prihvati, korisnik bira tip igre te nakon toga svaki igrač bira karte s kojima će igrati. Nakon borbe, korisnik može pregledati rezulate borbe te se vratiti na početnu stranicu, tj. mapu. Ako neki igrač izazove korisnika na borbu, on može taj izazov prihvatiti ili odbiti. Korisnik može sakupiti kartu, ako se nalazi dovoljno blizu lokacije s kartom, te se ona dodaje u njegovu kolekciju. Također, ako korisnik ima dovoljan broj bodova, on može prijaviti i novu lokaciju. Korisnik izlazi iz aplikacije odabirom opcije Log Out.}\\
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[scale = 0.8]{Dijagram stanja.png}
				\caption{Dijagram stanja - registrirani korisnik }
			\end{figure}
		\clearpage{}
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			{Dijagram aktivnosti prikazuje radni tok aktivnosti koje se obavljaju u sustavu korak po korak. Na slici 4.8 prikazan je dijagram aktivnosti za pregled drugog korisnika i njegovih podataka preko liste korisnika. Nakon prijave u sustav, korisnik odabire opciju Lista korisnika. Korisniku se prikaže ta lista te bira nekog korisnika. Nakon toga su mu vidljivi svi njegovi podaci.}
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[scale = 1.0]{Dijagram aktivnosti.png}
				\caption{Dijagram aktivnosti - pregled drugog korisnika i njegovih podataka preko liste korisnika
				}
			\end{figure}
		\clearpage{}
		
		\section{Dijagram komponenti}
		
		{Dijagram komponenti prikazuje komponente sustava i njihove međusobne odnose. Aplikacija je podijeljena na frontend i backend dio te na bazu podataka. Sve komponente u frontend dijelu međusobno komuniciraju. Podaci se šalju u DTO formatu \textit {(Data Transfer Object)}. Sučelje za dohvat DTO podataka spaja se na komponentu REST API koja prosljeđuje te podatke backend dijelu aplikacije. Dohvaćanje podataka iz baze podataka obavlja komponenta Repository.}
		
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[scale = 0.65]{Dijagram komponenti.png}
			\caption{Dijagram komponenti}
		\end{figure}
		
		